防疫用口令 - 李純恩

防疫用口令 - 李純恩

李純恩fb圖片

瘟疫肆虐期間，最可怕的是人，如今再喜歡湊熱鬧的人，也是一見了人就起疑心，好像總是碰到了一個病毒攜帶者，手是一定不敢握了，連講話最好都免了。前幾天去行山，山上空氣極好，大部分人都從口罩之下解放出來，天大地大，心情頓時就好了許多。當然還有人戴着口罩行山的，有一個擦肩而過的時候還問我：「你唔戴口罩呀！」

有傳上海可能會變第二個武漢，北京人又說變成第二個武漢的會是北京，北京和上海什麼都要爭第一，想不到連這個都不放過，都要爭一爭。但不管怎樣，實在是緊張。前兩天上海朋友傳來照片，他們本來進出小區都是「嘟」居住證，現在小區說居住證摸來摸去容易播菌，暫停使用，居民進出小區要用口令，口令每天改，像密碼一樣，說不出不放行。這天他們小區的口令是「嫦娥」，不知哪一天會改成「八戒」。

另外一個小區更加厲害，進出小區的口令是一問一答。保安員問：「朱自清《春》第二段第一句」，住客的答案是：「一切都像剛睡醒的樣子。」這是一個小區的「疫控辦」想出來的主意，出這主意的可能是個文學愛好者，他們的口令也是每日更新，以後茅盾、巴金、魯迅大概都會光臨，最後說不定還會請出習主席金句。

這樣也是對的，「草木皆兵」嘛，說口令才有行軍打仗的意思。內地小區門口的保安見了進出小區的人和車要立正敬禮，現在由他們喝問口令，答不出不放行，真是威風大家有，今天到我家了。

李純恩
電郵 :mcwriter@appledaily.com